\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=4pt}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

\title{T\^ache Semaine 1 -- Documentation explicative du backend AI SAV}
\author{Projet backend FastAPI / PostgreSQL / SQLAlchemy 2}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Objectif du document}
Ce fichier explique l'architecture actuelle du backend et le contenu produit pendant la Semaine 1.
Il sert de guide de lecture pour comprendre le r\^ole de chaque fichier, les d\'ependances utilis\'ees, et la mani\`ere dont les pi\`eces s'assemblent.

\section{Vue d'ensemble du projet}
Le projet est un backend de plateforme SaaS intelligente de Service Apr\`es-Vente (SAV) bas\'ee sur FastAPI.
La structure actuelle respecte une architecture modulaire s\'eparant :
\begin{itemize}
    \item les points d'entr\'ee HTTP dans \texttt{api/},
    \item les mod\`eles ORM dans \texttt{models/},
    \item les sch\'emas Pydantic dans \texttt{schemas/},
    \item la logique m\'etier dans \texttt{services/},
    \item la configuration, la s\'ecurit\'e et les d\'ependances transverses dans \texttt{core/},
    \item l'acc\`es base de donn\'ees dans \texttt{database/},
    \item les migrations dans \texttt{alembic/},
    \item le d\'eploiement local dans \texttt{Dockerfile} et \texttt{docker-compose.yml}.
\end{itemize}

\section{R\^ole des fichiers principaux}

\subsection{\texttt{main.py}}
\texttt{main.py} est le point d'entr\'ee FastAPI.
Il :
\begin{itemize}
    \item cr\'ee l'application \texttt{FastAPI},
    \item configure le cycle de vie applicatif (\textit{lifespan}),
    \item active CORS,
    \item inclut les routeurs de l'application,
    \item expose \texttt{GET /} et \texttt{GET /health}.
\end{itemize}

Le point racine retourne :
\begin{quote}
\texttt{\{"message": "AI SAV Backend is running"\}}
\end{quote}

Le endpoint \texttt{/health} teste aussi la connexion PostgreSQL.

\subsection{\texttt{core/config.py}}
Ce fichier centralise tous les param\`etres globaux.
Il utilise \texttt{pydantic-settings} pour charger les variables d'environnement depuis \texttt{.env}.

Il d\'efinit notamment :
\begin{itemize}
    \item \texttt{APP\_NAME}, \texttt{APP\_ENV}, \texttt{DEBUG}, \texttt{APP\_VERSION},
    \item \texttt{SECRET\_KEY}, \texttt{ALGORITHM}, \texttt{ACCESS\_TOKEN\_EXPIRE\_MINUTES},
    \item \texttt{DATABASE\_URL}, \texttt{DB\_POOL\_SIZE}, \texttt{DB\_MAX\_OVERFLOW}, \texttt{DB\_POOL\_TIMEOUT},
    \item \texttt{OPENAI\_API\_KEY},
    \item \texttt{LOG\_LEVEL}, \texttt{LOG\_JSON},
    \item \texttt{DEFAULT\_LANGUAGE}, \texttt{SUPPORTED\_LANGUAGES}.
\end{itemize}

Il contient aussi une normalisation de l'URL PostgreSQL pour forcer le sch\'ema async \texttt{postgresql+asyncpg://}.

\subsection{\texttt{core/logger.py}}
Le logger centralise la journalisation.
Il fournit :
\begin{itemize}
    \item un filtre \texttt{request\_id},
    \item un formatter JSON maison,
    \item un formatter texte pour le d\'eveloppement,
    \item la fonction \texttt{configure\_logging()}.
\end{itemize}

L'objectif est d'avoir des logs lisibles en local et exploitables en production.

\subsection{\texttt{core/security.py}}
Ce fichier regroupe les utilitaires de s\'ecurit\'e :
\begin{itemize}
    \item \texttt{get\_password\_hash()} pour hacher un mot de passe,
    \item \texttt{verify\_password()} pour v\'erifier un mot de passe,
    \item \texttt{create\_access\_token()} pour cr\'eer un JWT,
    \item \texttt{decode\_access\_token()} pour d\'ecoder un JWT,
    \item \texttt{get\_token\_subject()} pour lire le sujet du token.
\end{itemize}

Il utilise \texttt{passlib[bcrypt]} et \texttt{python-jose}.

\subsection{\texttt{core/dependencies.py}}
Ce fichier fournit les d\'ependances FastAPI r\'eutilisables :
\begin{itemize}
    \item \texttt{get\_settings()},
    \item \texttt{get\_db\_session()},
    \item \texttt{oauth2\_scheme},
    \item \texttt{get\_current\_subject()}.
\end{itemize}

Il sert \`a garder les routeurs fins et \`a isoler la logique d'injection.

\subsection{\texttt{database/base.py}}
Ce fichier d\'efinit la base ORM SQLAlchemy 2 :
\begin{itemize}
    \item \texttt{Base} pour tous les mod\`eles,
    \item \texttt{UUIDPrimaryKeyMixin} pour les cl\'es primaires UUID,
    \item \texttt{TimestampMixin} pour \texttt{created\_at} et \texttt{updated\_at},
    \item une \texttt{MetaData} avec conventions de nommage.
\end{itemize}

Ces conventions facilitent Alembic et rendent les migrations plus stables.

\subsection{\texttt{database/session.py}}
Ce fichier configure SQLAlchemy asynchrone.
Il cr\'ee :
\begin{itemize}
    \item \texttt{engine} avec \texttt{create\_async\_engine},
    \item \texttt{AsyncSessionLocal} avec \texttt{async\_sessionmaker},
    \item \texttt{get\_db()} pour injecter une session par requ\^ete,
    \item \texttt{check\_db\_connection()} pour le health check.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{models/role.py}}
Le mod\`ele \texttt{Role} repr\'esente un r\^ole applicatif.
Ses champs principaux sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{name},
    \item \texttt{description},
    \item \texttt{is\_system}.
\end{itemize}

Il a une relation inverse \texttt{users} vers les utilisateurs.

\subsection{\texttt{models/user.py}}
Le mod\`ele \texttt{User} d\'efinit les utilisateurs authentifiables.
Ses champs principaux sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{email},
    \item \texttt{hashed\_password},
    \item \texttt{full\_name},
    \item \texttt{phone\_number},
    \item \texttt{is\_active},
    \item \texttt{is\_superuser},
    \item \texttt{preferred\_language},
    \item \texttt{consent\_given\_at},
    \item \texttt{role\_id} et la relation \texttt{role}.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{models/product.py}}
Le mod\`ele \texttt{Product} sert de base au catalogue produit.
Ses champs sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{reference},
    \item \texttt{name},
    \item \texttt{category},
    \item \texttt{description},
    \item \texttt{warranty\_months}.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{schemas/role.py}}
Les sch\'emas Pydantic du r\^ole sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{RoleBase},
    \item \texttt{RoleCreate},
    \item \texttt{RoleUpdate},
    \item \texttt{RoleRead}.
\end{itemize}

Ils structurent les donn\'ees d'entr\'ee et de sortie de l'API.

\subsection{\texttt{schemas/user.py}}
Les sch\'emas Pydantic utilisateur sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{UserBase},
    \item \texttt{UserCreate},
    \item \texttt{UserUpdate},
    \item \texttt{UserRead},
    \item \texttt{UserPublic}.
\end{itemize}

Ils prot\`egent le mot de passe hach\'e et s\'eparent les vues publiques des vues compl\`etes.

\subsection{\texttt{schemas/product.py}}
Les sch\'emas Pydantic produit sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{ProductBase},
    \item \texttt{ProductCreate},
    \item \texttt{ProductUpdate},
    \item \texttt{ProductRead}.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{api/auth.py}}
Routeur d'authentification pr\'eparatoire.
Il expose un statut, un \texttt{/login} et un \texttt{/refresh} marqu\'es \texttt{501 Not Implemented} pour la phase future.

\subsection{\texttt{api/users.py}}
Routeur utilisateurs pr\'eparatoire.
Il expose un statut et des endpoints pour lister, lire et mettre \`a jour les utilisateurs.

\subsection{\texttt{api/products.py}}
Routeur produits pr\'eparatoire.
Il expose un statut et des endpoints pour lister, lire et cr\'eer un produit.

\subsection{\texttt{api/chat.py}}
Routeur chat IA pr\'eparatoire.
Il pose les bases pour les futures sessions de conversation et l'envoi de messages.

\subsection{\texttt{api/tickets.py}}
Routeur tickets SAV pr\'eparatoire.
Il pr\'epare les op\'erations de listing, cr\'eation et mise \`a jour des tickets.

\subsection{\texttt{api/documents.py}}
Routeur documentaire pr\'eparatoire.
Il expose des points d'entr\'ee pour lister, t\'el\'echarger et supprimer des documents.

\subsection{\texttt{api/dashboard.py}}
Routeur tableau de bord pr\'eparatoire.
Il pr\'epare le futur r\'esum\'e global et les m\'etriques du dashboard.

\subsection{\texttt{services/auth\_service.py}}
Squelette de service pour l'authentification.
Il contient la structure de base pour authentifier un utilisateur, g\'en\'erer et renouveler des tokens.

\subsection{\texttt{services/product\_service.py}}
Squelette du service produit.
Il pr\'epare les op\'erations CRUD de produit.

\subsection{\texttt{services/chat\_service.py}}
Squelette du service chat.
Il pr\'epare l'initialisation des conversations, l'envoi de messages et le listing des discussions.

\subsection{\texttt{services/ticket\_service.py}}
Squelette du service tickets.
Il pr\'epare les op\'erations de listing, lecture, cr\'eation, mise \`a jour et cloture des tickets.

\subsection{\texttt{services/document.py}}
Squelette du service documents.
Il pr\'epare le listing, la lecture, le d\'ep\^ot et la suppression de documents.

\subsection{\texttt{services/dashboard\_service.py}}
Squelette du service dashboard.
Il pr\'epare la r\'ecup\'eration d'un r\'esum\'e et des m\'etriques du tableau de bord.

\subsection{\texttt{alembic.ini} et \texttt{alembic/}}
La migration est configur\'ee avec :
\begin{itemize}
    \item \texttt{alembic.ini},
    \item \texttt{alembic/env.py},
    \item \texttt{alembic/script.py.mako},
    \item \texttt{alembic/versions/}.
\end{itemize}

Le script Alembic importe les mod\`eles pour que \texttt{Base.metadata} connaisse toutes les tables.

\subsection{\texttt{Dockerfile} et \texttt{docker-compose.yml}}
Le \texttt{Dockerfile} construit l'image du backend FastAPI.
Le \texttt{docker-compose.yml} d\'eclare :
\begin{itemize}
    \item un service PostgreSQL,
    \item un service backend,
    \item un volume persistant pour la base.
\end{itemize}

\section{Ce qui a \`ete r\'ealis\'e en Semaine 1}
La Semaine 1 avait pour objectif de poser les fondations du backend.
Les travaux r\'ealis\'es couvrent :
\begin{enumerate}
    \item la configuration FastAPI,
    \item la configuration PostgreSQL,
    \item la configuration SQLAlchemy 2,
    \item la configuration Alembic,
    \item la configuration Docker,
    \item la gestion des variables d'environnement,
    \item les param\`etres globaux,
    \item la connexion \`a la base de donn\'ees,
    \item Swagger/OpenAPI,
    \item les mod\`eles User, Role et Product,
    \item leurs sch\'emas Pydantic,
    \item les routes API pr\'eparatoires,
    \item les services pr\'eparatoires,
    \item les routes racine et health check.
\end{enumerate}

\section{Lecture pratique du code}
Si tu veux comprendre le projet rapidement, l'ordre de lecture conseill\'e est :
\begin{enumerate}
    \item \texttt{core/config.py}
    \item \texttt{database/base.py}
    \item \texttt{database/session.py}
    \item \texttt{core/security.py}
    \item \texttt{main.py}
    \item \texttt{models/}
    \item \texttt{schemas/}
    \item \texttt{api/}
    \item \texttt{services/}
    \item \texttt{alembic/}
\end{enumerate}

\section{Conclusion}
Le backend est aujourd'hui dans un \`etat de fondation propre et coh\'erent.
La Semaine 1 a pos\'e toutes les briques essentielles pour continuer vers les vraies fonctionnalit\'es m\'etier : authentification JWT, gestion des utilisateurs, chat IA, tickets, documents, produits et tableau de bord.

\end{document}
